【新语丝电子文库(www.xys.org)】
————————————————

谁叫鲁迅太沉重

杨庆春 

　　自柳苏先生1989年 4月在《读书》月刊上发表“劝文”
《你一定要看董桥》后，我就在“二十四桥明月夜”，等
着“董君何处教吹箫”了。在快十年光景里，意恐别人讥
笑“交谈不说董桥记，纵读诗书也枉然”，所以，当陈子
善先生集中“火力”“命令”——“你一定要看董桥”时，
我拥有数目可观的“董桥文集”：《乡愁的理念》、《这
一代的事》、《董桥文录》、《书城黄昏即事》、《董桥
小品》，还有与《你一定要看董桥》（陈子善编，文汇出
版社出版）一起出版的《文字是肉做的》，似乎有点三日
不看董桥不知文字味也，该算“董迷”了吧。《文字是肉
做的》最近才买到。

　　我虽算不上蛀书虫，但也不是藏书柜。书买回家就得
看，当晚就翻阅起《文字是肉做的》。

　　“无缘对面手难牵，有缘千里来相会。”真是有缘吧，
书中《叫鲁迅太沉重》一文的第一句就是“阅《大公报》
见杨庆春《夏日断想》一文，说一位内地中学语文老师认
为中学语文教材收鲁迅文章太多了。”我该为拙文能被藏
书家、书评家、散文家董桥先生所指点，沾沾自喜、孤芳
自赏半天吧。且慢！董先生继续引用着：“杨氏说：‘时
代在变化，教材内容要更新。我不否认鲁迅作品的意义。
但我认为，无论对于教师备课还是学生接受而言，鲁迅都
过于沉重。’”还未读完这一段话，我就有些高兴不起来
了。紧接着，董先生行文如行云流水，议论似快刀斩麻：
“所谓‘过于沉重’，想来是指鲁迅作品所涵容的时代意
义，包括他的杂文所宣示的斗争精神。纯粹从语文的观点
看，鲁迅的作品肯定可以列为范本。他的长篇短篇小说尤
其写得好；杂文里那股火辣刻薄的笔调倒未必适合选入课
文，恐怕失之悖逆。当然，说鲁迅沉重未必完全出自鲁迅
的文字，后人对他的作品的重视、吹捧、研究、诠释，在
在增加了鲁迅文字的重量。”我怎么高兴不起来呢？“杨
氏”认为“鲁迅太沉重”，中学语文教材收录鲁迅文章不
宜太多，董先生帮“杨氏”分析找到了“鲁迅太沉重”的
原因，“杨氏”有眼就要识“泰山”，兴奋起来才是！我
没有理由“喜心翻倒也”，董先生应验了自己说的“字里
行间讨生活谈何容易，古今中外处处是触目惊心的筋斗。”
这里“杨氏说”其实不是杨氏说，而仍是那个语文老师说。

　　假若董先生只读这一段后就有感而发，著文《叫鲁迅
太沉重》，且认可“杨氏说”，我无话可说，也觉情有可
原。如果董先生继续读了第二段，还以为那是“杨氏说”，
我就有话要说。请看拙文第二段：

　　时代变成卡拉0K、金店金宴，教材旋即更新为OK唱法、
“金饰学说”？有如此教师，年轻学生宁愿在周作人式的
“静静的独白”中感受安逸，少男少女每天抄录“美文”
如痴似醉，闲适、潇洒、轻飘的“个人笔调”大行于市，
也就毫不奇怪了。生命中不能承受之重，你所肯定的鲁迅
作品的意义又能是什么呢？

　　读到此，诸君判断，那“杨氏说”还是杨氏说吗？第
三段写着：“‘过于沉重’的鲁迅能提供给思想者的总是
‘磨脑’的沉重，而轻飘者既享受不了这‘磨脑’的锻炼，
亦享受不了思之快乐！”

　　我既然不能认可那“杨氏说”是杨氏说，自然也不会
认同“杨氏说”后的“董氏论”了。

　　董先生认为鲁迅的“长篇短篇小说尤其写得好；杂文
里那股火辣刻薄的笔调倒未必适合选入课文，恐怕失之悖
逆”。鲁迅的长篇小说如《阿Q正传》、 短篇小说如《孔
乙己》也都是被内地中学语文课本选录的，其笔调不同样
是“火辣刻薄”吗？为什么杂文选入课本，就“悖逆”了
呢？

　　董先生说鲁迅沉重未必完全出自鲁迅的文字，原因是
“后人对他的作品的重视、吹捧、研究、诠释，在在增加
了鲁迅文字的重量”。由此举证说“鲁迅笔下文字向来‘
周鼎’，手抄的这部《游仙窟》竟成了‘康瓠’，实在好
玩”。意思是——你看，对于《游仙窟》这样一部描述士
大夫文人狎妓享乐的唐人传奇小说，鲁迅都爱不释手，竟
然手抄，鲁迅多么轻松自在，逍遥自乐呀！轻松自在的鲁
迅怎么又全是写出“过于沉重”的作品呢？逍遥自乐的鲁
迅怎能不把《游仙窟》手抄成“破裂了的空瓦壶”呢？其
实，不同的人生，阅读《红楼梦》，必然读出不同的人味。
所以，有人抄写《游仙窟》抄出妓女的血泪，有人捧读《
游仙窟》却读出嫖客的淫乐。但我认为，鲁迅手抄此书，
只是出于版本的稀少，出于对底层百姓深深的同情，出于
对民瘼的一种疗救和针砭。至于是否像董先生所说的“大
概真的是练好文章的秘方”，那也只是一个“大概”。这
种“诠释”，就教于董先生，算得是对鲁迅的“吹捧”么？

　　沙叶新先生在《秋笳悲咽》一文中写道：“如今鲁迅
也被某些作家嗤之以鼻了。”“如今之鄙薄甚至糟践鲁迅
是何病理？也许是神态失常，反正有病。”董桥先生是一
位洒脱而不失沉稳的作家，但他对一篇谈及鲁迅的文章甫
读辄止，文兴大发，把自己认为“鲁迅太沉重”的理念强
加于原作者，就事议事，我以为董先生有些强词夺理。如
今的中国，不尽是人人有闲有钱去喝“下午茶”的中国，
轻松的自然轻松，沉重的自然还沉重，而让在轻松的环境
里成长的中学生，多接受一些沉重的话题，未免不是未雨
绸缪。董桥先生能以为然否？     

1998年12月16日中华读书报 
———————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)】
